ДЗ 4. Гл. 5: 
- [ ] [2;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=135)
- [ ] [9;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=136)
- [ ] [17;](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=143)
- [ ] [18.](https://edu.postgrespro.ru/sql_primer.pdf#page=143)

# Глава 5 Задание 2.

Посмотрите, какие ограничения уже наложены на атрибуты таблицы «Успеваемость» (progress). Воспользуйтесь командой **\d** утилиты psql. А теперь предложите для этой таблицы ограничение уровня таблицы.

В качестве примера рассмотрим такой вариант. Добавьте в таблицу *progress* еще один атрибут — «Форма проверки знаний» (*test_form*), который может принимать только два значения: «экзамен» или «зачет». Тогда набор допустимых значений атрибута «Оценка» (mark) будет зависеть от того, экзамен или зачет предусмотрены по данной дисциплине. Если предусмотрен экзамен, тогда допускаются значения 3, 4, 5, если зачет — тогда 0 (не зачтено) или 1 (зачтено).

Не забудьте, что значения NULL для атрибутов *test_form* и *mark* не допускаются.

Новое ограничение может быть таким:

```
ALTER TABLE progress
    ADD CHECK (
        ( test_form = 'экзамен' AND mark IN ( 3, 4, 5 ) )
        OR
        ( test_form = 'зачет' AND mark IN ( 0, 1 ) )
    );
```

Проверьте, как будет работать новое ограничение в модифицированной таблице *progress*. Для этого выполните команды **INSERT**, как удовлетворяющие ограничению, так и нарушающие его.

В таблице уже было ограничение на допустимые значения атрибута *mark*. Как вы думаете, не будет ли оно конфликтовать с новым ограничением? Проверьте эту гипотезу. Если ограничения конфликтуют, тогда удалите старое ограничение и снова попробуйте добавить строки в таблицу.

Подумайте, какое еще ограничение уровня таблицы можно предложить для этой таблицы?

---

Используемые команды:
```
CREATE TABLE progress( record_book numeric( 5 ) NOT NULL,
	 subject text NOT NULL,
	 acad_year text NOT NULL,
	 term numeric( 1 ) NOT NULL CHECK ( term = 1 OR term = 2 ),
	 mark numeric( 1 ) NOT NULL CHECK ( mark >= 3 AND mark <= 5 )DEFAULT 5,
	 FOREIGN KEY ( record_book ) 
	   REFERENCES students ( record_book ) 
	   ON DELETE CASCADE ON UPDATE CASCADE);
	 
	 ALTER TABLE progress 
		ADD COLUMN test_form text NOT NULL 
		CHECK (test_form = 'экзамен' OR test_form = 'зачет');
	 
	 ALTER TABLE progress ADD CHECK (
	   ( test_form ='экзамен'AND mark IN ( 3, 4, 5 ) )
	 OR
	   ( test_form ='зачет'AND mark IN ( 0, 1 ) ));
	   
	 INSERT INTO students VALUES (1, 'Fedor', 1, 1);
	 
	 INSERT INTO progress VALUES (1, 'Math', '2', 1, 5, 'экзамен');

--INSERT INTO progress VALUES (1, 'Biology', '2', 1, 5, 'зачет'); ОШИБКА

--INSERT INTO progress VALUES (1, 'English', '2', 1, 1, 'зачет'); ОШИБКА

	ALTER TABLE progress DROP CONSTRAINT progress_mark_check;
	
	INSERT INTO progress VALUES (1, 'English', '2', 1, 1, 'зачет');

	ALTER TABLE progress ADD CHECK  (term <= 12);
	
	
	INSERT INTO progress VALUES (1, 'Biology', '2', 1, 5, 'зачет');
	ERROR: new row d
```

- Добавление строки с test_form='экзамен' и с mark = 5 успешно
- Добавление строки с test_form='зачет' и с mark = 5 безуспешно из-за нового ограничения на mark
- Добавление строки с test_form='зачет' и с mark = 2 безуспешно из-за
более ранних ограничений на mark

![4_5_2_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%234/img/4_5_2_1.png)

- Удалим старое ограничение:
- Воспользуемся предыдущим INSERT еще раз:
- Можно добавить ограничение на значения поля term, что оно будет
принимать значения до 12. 


![4_5_2_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%234/img/4_5_2_2.png)



---

# Глава 5 Задание 9.

В таблице «Студенты» (students) есть текстовый атрибут name, на который наложено ограничение NOT NULL. Как вы думаете, что будет, если при вводе новой строки в эту таблицу дать атрибуту name в качестве значения пустую строку?
Например:

```
INSERT INTO students ( record_book, name, doc_ser, doc_num )
    VALUES ( 12300, '', 0402, 543281 );
```

---

Строка успешно добавится

![4_5_9_1.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%234/img/4_5_9_1.png)

---

Наверное, проектируя эту таблицу, мы хотели бы все же, чтобы пустые строки в качестве значения атрибута name не проходили в базу данных? Какое решение вы можете предложить? Видимо, нужно добавить ограничение **CHECK** для столбца name. Если вы еще не изучили команду **ALTER TABLE**, то удалите таблицу *students* и создайте ее заново с учетом нового ограничения, а если вы уже познакомились с командой **ALTER TABLE**, то сделайте так:

```
ALTER TABLE students ADD CHECK ( name <> '' );
```

Добавив ограничение, попробуйте теперь вставить в таблицу *students* строку (row), в которой значение атрибута *name* было бы пустой строкой (string).

Давайте продолжим эксперименты и предложим в качестве значения атрибута *name* строку, содержащую сначала один пробел, а потом — два пробела.

```
INSERT INTO students VALUES ( 12346, ' ', 0406, 112233 );
INSERT INTO students VALUES ( 12347, ' ', 0407, 112234 );
```

Для того чтобы «увидеть» эти пробелы в выборке, сделаем так:

```
SELECT *, length( name ) FROM students;
```

Оказывается, эти невидимые значения имеют ненулевую длину. Что делать, чтобы не допустить таких значений-невидимок? Один из способов: возложить проверку таких ситуаций на прикладную программу. А что можно сделать на уровне определения таблицы *students*? Какое ограничение нужно предложить? В разделе 9.4 документации «Строковые функции и операторы» есть функция **trim**. Попробуйте воспользоваться ею. Если вы еще не изучили команду **ALTER TABLE**, то удалите таблицу *students* и создайте ее заново с учетом нового ограничения, а если уже познакомились с ней, то сделайте так:

```
ALTER TABLE students ADD CHECK (...);
```

Есть ли подобные слабые места в таблице «Успеваемость» (progress)?

---

После добавления CHECK с TRIM:

![4_5_9_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%234/img/4_5_9_2.png)

Да, в таблице progress, есть такая же проблема. Там есть текстовые поля, на которых нет проверки на пустоту.

---

# Глава 5 Задание 17.

Представления могут быть, условно говоря, вертикальными и горизонтальными. При создании вертикального представления в список его столбцов включается лишь часть столбцов базовой таблицы (таблиц). Например:

```
CREATE VIEW airports_names AS
    SELECT airport_code, airport_name, city
    FROM airports;
    
SELECT * FROM airports_names;
```

В горизонтальное представление включаются не все строки базовой таблицы (таблиц), а производится их отбор с помощью фраз **WHERE** или **HAVING**.

Например:

```
CREATE VIEW siberian_airports AS
    SELECT * FROM airports
    WHERE city = 'Новосибирск' OR city = 'Кемерово';

SELECT * FROM siberian_airports;
```

Конечно, вполне возможен и смешанный вариант, когда ограничивается как список столбцов, так и множество строк при создании представления.

Подумайте, какие представления было бы целесообразно создать для нашей базы данных «Авиаперевозки». Необходимо учесть наличие различных групп пользователей, например: пилоты, диспетчеры, пассажиры, кассиры.

---


## Задание.
**Создайте** представления и проверьте их в работе.

---


![4_5_17_3.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%234/img/4_5_17_1.png)

![4_5_17_2.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%234/img/4_5_17_2.png)

![4_5_17_3.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%234/img/4_5_17_3.png)


---

# Глава 5 Задание 18.

Предположим, что нам понадобилось иметь в базе данных сведения о технических характеристиках самолетов, эксплуатируемых в авиакомпании. Пусть это будут такие сведения, как число членов экипажа (пилоты), тип двигателей и их количество.

Следовательно, необходимо добавить новый столбец в таблицу «Самолеты» (aircrafts). Дадим ему имя *specifications*, а в качестве типа данных выберем jsonb. Если впоследствии потребуется добавить и другие характеристики, то мы сможем это сделать, не модифицируя определение таблицы.

```
ALTER TABLE aircrafts ADD COLUMN specifications jsonb;
```

>ALTER TABLE

Добавим сведения для модели самолета Airbus A320-200:

```
UPDATE aircrafts
    SET specifications =
        '{ "crew": 2,
           "engines": { "type": "IAE V2500",
                        "num": 2
                      }
         }'::jsonb
    WHERE aircraft_code = '320';
```

>UPDATE 1

Посмотрим, что получилось:

```
SELECT model, specifications
    FROM aircrafts
    WHERE aircraft_code = '320';
```

>model | specifications
-----------------------+-------------------------------------------
Airbus A320-200 | {"crew": 2, "engines": {"num": 2, "type":
 "IAE V2500"}}
(1 строка)

Можно посмотреть только сведения о двигателях:

```
SELECT model, specifications->'engines' AS engines
    FROM aircrafts
    WHERE aircraft_code = '320';
```

>model | engines
-----------------+---------------------------------
Airbus A320-200 | {"num": 2, "type": "IAE V2500"}
(1 строка)

Чтобы получить еще более детальные сведения, например, о типе двигателей, нужно учитывать, что созданный JSON-объект имеет сложную структуру: он содержит вложенный JSON-объект. Поэтому нужно использовать оператор #> для указания пути доступа к ключу второго уровня.

```
SELECT model, specifications #> '{ engines, type }'
    FROM aircrafts
    WHERE aircraft_code = '320';
```

>model | ?column?
-----------------+-------------
Airbus A320-200 | "IAE V2500"
(1 строка)


---

## Задание.
Подумайте, какие еще таблицы было бы целесообразно дополнить
столбцами типа json/jsonb. Вспомните, что, например, в таблице «Билеты»
(*tickets*) уже есть столбец такого типа — *contact_data*. Выполните модификации таблиц и измените в них одну-две строки для проверки правильности
ваших решений.

![4_5_18.png](https://gitlab.com/CodingSquire/postgreesql/raw/master/homework%20%234/img/4_5_18.png)

---
